
La mayoría de las wikis poseen un sistema de archivos que registra todas las ediciones anteriores de una página, lo que facilita el proceso de revertir a una versión anterior. Este sistema de archivo garantiza que no se produzcan daños permanentes debido a una mala edición. Las versiones archivadas de una página están disponibles para los usuarios a través de un enlace de "historial de la página”.

La información histórica sobre cómo se crean y editan los documentos comunales es fundamental para comprender la dinámica colaborativa dentro de las comunidades. Wikipedia hace que su base de datos completa de historiales de versiones esté disponible para descargar. Sin embargo, dar sentido a la historia incluso para una sola entrada no es sencillo. La gran cantidad de versiones puede resultar abrumadora: en agosto de 2003, la entrada de Microsoft tenía 198 versiones que comprendían 6,2 MB de texto; para tener una idea de cuanta información es, imagina una tabla como la de la Fig. 1 pero 22 veces más grande. Además, la información significativa a menudo no está contenida en versiones individuales, sino en las diferencias en el texto de una entrada de una versión a la siguiente. Tales diferencias resaltan las opciones de edición, enfatizando lo que sobrevive y lo que no sobrevive con el tiempo.

Wikipedia proporciona un método para ver las diferencias entre documentos, similar al que se encuentra en los sistemas de control de código fuente como github. Esta interfaz tiene dos inconvenientes: primero, solo muestra diferencias entre dos versiones a la vez. En segundo lugar, registra las diferencias solo a nivel de párrafo (un cambio en una coma puede hacer que un párrafo de dos páginas se marque como eliminado). Ambos problemas hicieron que el examen de los historiales de versiones fuera extremadamente engorroso. Dado que no había herramientas comerciales disponibles que resolvieran ambos problemas, creamos una nueva técnica, una herramienta de visualización simple pero efectiva, denominada flujo de historial.

La tarea de reconocer patrones en datos relacionados representa un reto que a pesar de poderse resolver en muchos casos con el simple uso del razonamiento, esta práctica se vuelve inviable a medida que incrementa la cantidad de datos a analizar. Es por esto que las tecnologías de visualización de datos se han vuelto herramientas indispensables en el proceso de análisis de datos. 